\message{ !name(../Bachelor.tex)}\input{header}

\titlehead{Universität Heidelberg \\
  Fakultät für Mathematik \& Informatik\\
  Im Neuenheimer Feld 288\\
  69120 Heidelberg}
\subject{Bachelor-Arbeit}
\title{Uniformisierung kompakter Riemannscher Flächen}
\author{Tim Adler}
\date{Abgabe-Datum}
\publishers{Betreut durch AR Dr. Hendrik Kasten}


\begin{document}

\message{ !name(content/Auto.tex) !offset(-16) }

\section{Automorphismengruppen \& Gitter}
\label{sec:auto}

Im letzten Kapitel haben wir alle einfach zusammenhängenden
Riemannschen Flächen und damit alle möglichen universellen
Überlagerungen kompakter Riemannscher Flächen bestimmt. In diesem
Kapitel wollen wir nun die Automorphismengruppen von $\C, \P^1$ und $B$
bzw. $\h$ bestimmen, denn die Überlagerungstheorie liefert uns, dass
sich unsere kompakten Riemannschen Flächen jeweils aus $X \in \{ \C,
\P^1, \h\}$ modulo der Wirkung einer Untergruppe der
Automorphismengruppe ergeben. Das bedeutet, wenn wir die
Untergruppen der Automorphismengruppen verstanden haben, haben wir
auch die verschiedenen kompakten Riemannschen Flächen verstanden.

Als ersten Schritt berechnen wir dazu in diesem Kapitel die
Automorphismengruppen. Danach wenden wir uns der Charakterisierung von
Gittern zu, da wir diese einmal benötigen, um den Torus zu beschreiben
und diese andererseits zeigen, dass alle diskreten, abelschen
Untergruppen von $\R$ gerade Gitter und damit zyklisch sind. Die
Untergruppen der Automorphismengruppen werden dann in den
nächsten zwei Abschnitten bestimmt.

\subsection{Automorphismengruppen}

\begin{defin}
  Sei $X$ eine Riemannsche Fläche. Unter der
  \init{Automorphismengruppe} von $X$ verstehen wir
  \[
  \Aut(X) := \{ f: X \ra X \mid f,f^{-1} \text{ holomorph} \}.
  \]
  Diese ist mit der Verkettung von Abbildungen tatsächlich eine Gruppe.
\end{defin}

\begin{lemma}
  \label{lemma:kreis-halbebene}
  Die Abbildung
  \[
  \phi: \h \ra B, \quad \phi(z) := \frac{z-i}{z+i}
  \]
  ist biholomorph.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Zunächst ist $\phi$ wohldefiniert, denn für $z \in \h$ erhalten wir,
  dass $\Im(z) > 0$ gilt und daher folgt
  \begin{align*}
    |\phi(z)|^2 & = \frac{z-i}{z+i} \cdot \frac{\bar z + i}{\bar z -
      i} \\
    & = \frac{|z|^2 - \bar z i + i z + 1}{|z|^2 +i \bar z - i z + 1}
    \\
    & = \frac{|z|^2 - 2 \Re(iz) + 1}{|z|^2 - 2 \Re(iz) + 1} \\
    & = \frac{|z|^2 +1 - 2 \Im(z)}{|z|^2 + 1 + 2\Im(z)} \\
    & < 1.
  \end{align*}
  Betrachten wir nun
  \[
  \psi: B \ra \h, \quad \psi(z) := \frac{ -iz - i}{z-1},
  \]
  so ist diese Abbildung auch wohldefiniert, denn für $z \in \C$ mit
  $|z| < 1$ erhalten wir
  \begin{align*}
    \Im(\psi(z)) & = \frac{1}{2i} ( \psi(z) - \bar \psi(z)) \\
    & = \frac{1}{2i} \left ( \frac{-iz - i}{z -1 } - \frac{ i \bar z +
        i}{\bar z - 1} \right ) \\
    & = \frac{1}{2i} \cdot \frac{2i ( 1- |z|^2 )}{|z -1|^2} \\
    & = \frac{1- |z|^2}{|z-1|^2} \\
    & > 0.
  \end{align*}
  Weiterhin zeigt eine einfache Rechnung, dass $\psi \circ \phi =
  \id_\h$ und $\phi \circ \psi = \id_B$ gelten.
\end{proof}

\begin{rem}
  Anhand des obigen Resultats erkennen wir, dass wir in der Formulierung
  des Riemannschen Abbildungssatz \ref{thm:rmt} $B$ genau so gut durch
  $\h$ hätten ersetzen können. Für den Beweis des Abbildungssatz war
  jedoch $B$ die geeignetere Form. Im folgenden werden wir jedoch
  hauptsächlich auf $\h$ zurückgreifen, da, wie wir gleich sehen
  werden, die Automorphismengruppe von $\h$ eine schönere Form besitzt.
\end{rem}

\begin{defin}
  Sei
  \[
  M =
  \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}
  \]
  Für $z \in \P^1$ definieren wir
  \[
  M \langle z \rangle = \frac{az+b}{cz+d}.
  \]
  Diese Notation ist auch für $z = \infty$ durch einfache
  Grenzwertbetrachtungen wohldefiniert. Weiterhin erkennen wir, dass
  für alle $\lambda \in \C^\times$ die Gleichung
  \[
  \lambda M \langle z \rangle = M \langle z \rangle
  \]
  gilt, deshalb werden wir uns meist auf $M \in \SL(2, \C)$ oder sogar auf
  \[
  M \in \PSL(2, \C) = \quot{\SL(2, \C)}{\{\pm \id\}}
  \]
  enschränken.
\end{defin}

\begin{rem}
  Im Folgenden werden wir häufig Repräsentanten von Elementen aus
  $\PSL(2, \C)$ mit Elementen aus $\PSL(2, \C)$ identifizieren. Dies
  sollte jedoch kaum für Verwirrung sorgen.
\end{rem}

\begin{thm}
  \label{thm:aut}
  Es gelten:
  \begin{enumerate}
  \item $\Aut(\C) = \{ f: \C \ra \C, \ z \mapsto az + b \mid a \in
    \C^\times, \ b \in \C \}$
  \item $\Aut(\P^1) = \{ f: \P^1 \ra \P^1,\ f(z) = M\langle z \rangle \mid
    M \in \PSL(2, \C) \}$
  \item $\Aut(B) = \{ f: B \ra B,\ z \mapsto \frac{\alpha z +
      \beta}{\bar \beta z + \bar \alpha} \mid \alpha, \beta \in \C, \
    |\alpha |- |\beta| = 1\}$
  \item $\Aut(\h) = \{f: \h \ra \h,\ f(z) = M\langle z \rangle 
    \mid M \in \PSL(2, \R) \}$
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Wir zeigen jeweils nur $\subseteq$, denn die andere Inklusion ergibt
  sich sofort, da alle Umkehrfunktionen explizit ausgedrückt werden
  können.

  Sei also $f \in \Aut(\C)$, dann ist $f$ eine ganze Funktion, also
  existieren $a_k \in \C$, so dass
  \[
  f(z) = \sum_{k=0}^\infty a_k z^k
  \]
  gilt. Wir behaupten nun, dass $a_k = 0$ für fast alle $k \in \N_0$
  gelten muss. Angenommen dies wäre nicht der Fall, dann hätte die
  Funktion $g: \C^\times \ra \C$ mit $g(z) := f(\frac{1}{z})$ eine
  wesentliche Singularität bei $0$. Dann wäre aber der Satz von
  Casorati-Weierstraß (vgl. \cite[Satz 6.11]{Kas}) anwendbar und wir
  erhielten zu jedem $n \in \N$
  ein $z_n \in \dot B_{\frac{1}{n}}(0)$, so dass $|g(z_n) - f(0)| <
  \frac{1}{n}$ gelten müsste. Setzen wir $w_n := \frac{1}{z_n}$, so konvergierte
  $(w_n)_{n \in \N}$ gegen $\infty$ und $f(w_n) \ra f(0)$ für $n \ra
  \infty$. Setzen wir nun weiterhin $\tilde z_n := f(w_n)$ und $\tilde
  z = f(0)$, so erhielten wir also $\lim_{n \ra \infty} \tilde z_n =
  \tilde z$, allerdings gälte $|f^{-1}(\tilde z_n)| = |w_n| \ra \infty
  \neq 0 = |f^{-1}(\tilde z)|$. Dies ist ein Widerspruch zur
  Stetigkeit von $f^{-1}$. Also ist $f$ ein Polynom. Dies hat aber
  direkt zur Folge, dass der Grad von $f$ eins sein muss, da wir
  ansonsten nach dem Haupsatz der Algebra mehrere Nullstellen
  hätten. Damit haben wir bereits die gewünschte Form gefunden.

  Als nächstes wenden wir uns $\Aut(\P^1)$ zu. Sei dazu $f \in
  \Aut(\P^1)$. Wir setzen $a:= f(\infty)$ und $b :=
  f^{-1}(\infty)$. Zunächst betrachten wir den fall $a \neq
  \infty$. Dann gilt auch $b \neq \infty$ und wir können
  \[
  \psi: \P^1 \ra \P^1, \quad \psi(z) = \frac{bz + c}{z - a}
  \]
  definieren, wobei $c \in \C$ mit $c \neq a$ gewählt wurde. Weiterhin gilt
  \[
  \psi^{-1}: \P^1 \ra \P^1, \quad \psi^{-1}(z) = \frac{az +c}{z -b}
  \]
  und damit ist $\psi \in \Aut(\P^1)$. Setzen wir nun $g := f \circ
  \psi$, so erhalten wir
  \begin{align*}
    g(\infty) = f(\psi(\infty)) = f(b) = \infty.
  \end{align*}
  Also ist $g|_\C \in \Aut(\C)$ und wie wir oben gesehen haben,
  existieren $d,e \in \C$ mit $d \neq 0$, so dass $g|_\C(z) = dz +
  e$. Nun gilt $|dz + e| \ra \infty$ für $z \ra \infty$. Also können
  wir die Notation $g(z) = dz+e$ auf ganz $\P^1$ fortsetzen. Insgesamt
  erhalten wir
  \begin{align*}
    f(z) & = g(\psi^{-1}(z)) \\
    & = d\psi^{-1}(z) + e \\
    & = d \cdot \frac{az + c}{z - b} + e \\
    & = \frac{(da + e) z + (dc - eb)}{z - b} \\
    & =
    \begin{pmatrix}
      (da + e) & (dc - eb) \\
      1 & -b
    \end{pmatrix}\langle z \rangle \\
    & =: M\langle z \rangle.
  \end{align*}
  Weiterhin ist $\det M = d( a-c) \neq 0$. Wählen wir als $\gamma$
  eine Wurzel von $\det M$ und definieren $\tilde M := \gamma^{-1} M$,
  so gilt $f(z) = M\langle z \rangle = \tilde M \langle z \rangle$ und
  $\det \tilde M = \gamma^{-2} \det M = 1$. Also $\tilde M \in
  \PSL(2, \C)$.

  Für den Fall, dass $a = \infty = b$, so brauchen wir die
  Hilfsfunktion $\psi$ nicht und wir können direkt unser Wissen über
  $\Aut(\C)$ anwenden. Eine analoge Rechnung liefert dann das
  Resultat.

  Sei nun $f \in \Aut(B)$ und $w := f^{-1}(0)$. Dann definieren wir
  \[
  f_w : B \ra B, \quad f_w(z) = \frac{z -w}{\bar w z - 1}.
  \]
  Es zeigt sich, dass $f_w$ selbstinvers ist und damit in $\Aut(B)$
  liegt. Setzen wir $g := f\circ f_w$, so erhalten wir
  \begin{align*}
    g(0) = f( f_w(0)) = f(w) = 0.
  \end{align*}
  Damit ist das Lemma von Schwarz (vgl. \cite[Satz 5.10]{Kas})
  anwendbar und wir erhalten sowohl für $g$, als auch für $g^{-1}$
  \begin{align*}
    |g(z)| & \leq |z| && \text{ und } \\
    |g^{-1}(z)| & \leq |z|.
  \end{align*}
  Es ergibt sich, dass
  \begin{align*}
    |w| = |g^{-1}(g(w))| \leq |g(w)| \leq |w|
  \end{align*}
  gilt. Also ist $|g(w)| = |w|$ und als weitere Folgerung aus dem Lemma
  von Schwarz erhalten wir die Existenz eines $c \in \C$ mit $|c| =
  1$, so dass
  \[
  g(z) = cz
  \]
  gilt. Es folgt, dass
  \begin{align*}
    f(z) = c f_w(z) = \frac{i dz - i dw}{ - \overline{idw} z +
      \overline{i d}}
  \end{align*}
  gilt, wobei $d^2 = c$ gilt. Setzen wir $\tilde \alpha = i d$ und $\tilde
  \beta = - i d w$, so folgt $|\tilde \alpha| = 1$ und $|\tilde \beta|
  = |w| < 1$. Wir definieren
  \[
  \lambda = |\tilde \alpha| - |\tilde \beta|
  \]
  und setzen $\alpha := \lambda^{-1} \tilde \alpha$ und $\beta :=
  \lambda^{-1} \tilde \beta$. Es gilt $|\alpha| - |\beta| = 1$ und
  \[
  f(z) = \frac{\alpha z - \beta}{\bar \beta z  + \bar \alpha},
  \]
  was die Behauptung zeigt.

  Als letztes interessieren wir uns nun für $\Aut(\h)$. Diesen Fall
  können wir aber auf $\Aut(B)$ zurückführen, denn Lemma
  \ref{lemma:kreis-halbebene} gibt uns eine Bijektion
  \[
  \Aut(\h) \ra \Aut(B), \quad f \mapsto \phi \circ f \circ \phi^{-1}.
  \]
  Sei also $f \in \Aut(\h)$, dann existieren $\alpha, \beta \in \C$
  mit $|\alpha| - |\beta| = 1$, so dass
  \[
  \phi( f( \phi^{-1}(z))) = \frac{\alpha z + \beta}{\bar \beta z +
    \bar \alpha}
  \]
  Es gilt also
  \begin{align*}
    f(z) & = \phi^{-1} \left ( \frac{\alpha \phi(z) + \beta}{\bar
        \beta \phi(z) + \bar \alpha} \right ) \\
    & = \frac{-i \alpha \phi(z) - i \beta - i \bar \beta \phi(z) - i
      \bar \alpha}{\alpha \phi(z) + \beta - \bar \beta \phi(z) - \bar
      \alpha} \\
    & = \frac{-i (\alpha + \bar \beta)(z-i) -i (\beta + \bar
      \alpha)(z+i)}{(\alpha - \bar \beta)(z -i) + (\beta - \bar
      \alpha)(z+i)} \\
    & = \frac{-i ( \alpha + \bar \beta + \beta + \bar \alpha) z + (
      \bar \alpha - \bar \beta + \beta + \bar \alpha)}{(\alpha - \bar
      \beta + \beta - \bar \alpha)z + i (- \alpha + \bar \beta + \beta
      - \bar \alpha)} \\
    & = \frac{ - ( \Re(\alpha) + \Re(\beta)) z +  (\Im(\beta) -
      \Im(\alpha))}{(\Im(\alpha) + \Im(\beta))z + ( \Re(\beta) -
      \Re(\alpha))} \\
    & =: \tilde M\langle z \rangle.
  \end{align*}
  Betrachten wir nun $\det \tilde M$, so erhalten wir $\det M = |\alpha|^2 -
  |\beta|^2 = |\alpha| + |\beta| > 0$. Wählen wir nun eine (reelle)
  Wurze $\gamma$ von $\det \tilde M$ und setzen $M := \gamma^{-1}
  \tilde M$, so gelten $\det M = 1$ und $M \langle z \rangle = \tilde M
  \langle z \rangle$. Außerdem hat $M$ nur reelle Einträge, liegt also
  in $\PSL(2, \R)$.
\end{proof}

\subsection{Gitter}
\label{sec:gitter}

Als nächstes wenden wir uns Gittern zu und möchten deshalb zunächst an
die Definition \ref{defin:gitter} auf Seite \pageref{defin:gitter}
errinnern. Wir benötigen Gitter, um die
diskreten Untergruppen von $\C$ zu beschreiben. Später wird sich dann
auch zeigen, dass wir diese diskreten Untergruppen benötigen, um die
Riemannschen Flächen zu beschreiben, deren Universelle Überlagerung
$\C$ ist.


\begin{lemma}
  \label{lemma:gitter}
  Sei $\Gamma \subset v$ eine additive Untergruppe. $\Gamma$ ist ein
  Gitter genau dann, wenn
  \begin{enumerate}
  \item $\Gamma$ diskret ist und
  \item $\Gamma$ nicht in einem echten Untervektorraum von $V$
    enthalten ist.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Falls $\Gamma$ ein Gitter ist, ist die Aussage aus der Definition
  klar. Erfülle also $\Gamma$ die beiden Bedingungen. Wir gehen nun
  per Induktion vor. Für $n = 0$ ist die Aussage klar. Gelte also die
  Aussage für ein $n \in \N_0$. Da $\Gamma \subset V$ mit $\dim V =
  n+1$ in keinem echten
  Untervektorraum von $V$ enthalten ist, existieren linear unabhängige $x_1, \dots,
  x_{n+1} \in \Gamma$. Sei $V_1 := \langle x_1, \dots, x_n \rangle$
  und $\Gamma_1 := \Gamma \cap V_1$. Nun ist $\Gamma_1$ wieder diskret
  und in keinem echten Untervektorraum von $V_1$ enthalten. Weiterhin
  ist $\dim V_1 = n$, also können wir die Induktionsvoraussetzung
  verwenden und erhalten linear unabhängige $\gamma_1, \dots, \gamma_n
  \in \Gamma_1 \subset \Gamma$, so dass $\Gamma_1 = \Z \gamma_1 +
  \dots + \Z \gamma_n$ gilt. Nun bilden die $\gamma_i$ bereits eine
  Basis von $V_1$ und fügen wir $x_{n+1}$ erhalten wir sogar eine Basis
  von $V$, das bedeutet aber, dass wir zu jedem $x \in \Gamma \subset
  V$, eindeutig bestimmte $c_i(x), c(x) \in \R$ finden, so dass
  \[
  x = c_1(x) \gamma_1 + \dots + c_n(x) \gamma_n + c(x) x_{n+1}
  \]
  gilt. Wir betrachten nun
  \[
  P := \{ \lambda_1 \gamma_1 + \dots + \lambda_n \gamma_n + \lambda
  x_{n+1} \mid \lambda_i, \lambda \in [0,1] \}.
  \]
  Dieses $P$ ist kompakt und da $\Gamma$ diskret ist, folgt dass $P
  \cap \Gamma$ endlich ist. Weiterhin ist $( \Gamma \cap P) \setminus
  V_1$ nicht leer, da $x_{n+1}$ enthalten ist. Damit existiert ein
  $\gamma_{n+1} \in ( \Gamma \cap P) \setminus V_1$ mit
  \[
  c(\gamma_{n+1}) = \min \{ c(x) \mid x \in ( \Gamma \cap P ) \setminus
  V_1 \} \in ]0, 1].
  \]
  Wir behaupten nun, dass $\Gamma = \Gamma_1 + \Z \gamma_{n+1}$. Sei
  dazu $x \in \Gamma$. Dann existieren $n_j \in \Z$, so dass
  \[
  x' := x - \sum_{j=1}^{n+1} n_j \gamma_j = \sum_{j=1}^n \lambda_j
  \gamma_j + \lambda x_{n+1}
  \]
  mit $0 \leq \lambda_j < 1$ und $0 \leq \lambda < c(\gamma_{n+1})$
  gilt. Da $x' \in \Gamma \cap P$ liegt und $c(\gamma_{n+1})$ minimal
  von 0 verschieden gewählt wurde, muss $\lambda = 0$ sein. Also liegt
  $x' \in \Gamma \cap V_1 = \Gamma_1$. Damit sind die $\lambda_i$
  ganzzahlig und die einzig verbleibende Möglichkeit ist $\lambda_i =
  0$. Dann ist aber $x'$ bereits 0 und wir erhalten 
  \[
  x = \sum_{j=1}^n n_j \gamma_j \in \Z \gamma_1 + \dots + \Z \gamma_n.
  \]
\end{proof}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Bachelor"
%%% End: 

\message{ !name(../Bachelor.tex) !offset(-337) }

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
