\section{Der Riemannsche Abbildungssatz}
\label{sec:RMT}

In diesem Abschnitt wollen wir den zentralen Satz der Bachelor-Arbeit
beweisen: den Riemannschen Abbildungssatz. Er charakterisiert alle
einfach zusammenhängenden Riemannschen Flächen und besagt,
dass es bis auf Biholomorphie nur drei verschiedene Arten gibt: die
Riemannsche Zahlenkugel $\P^1$, die komplexe Ebene $\C$
und die Einheitskreisscheibe $B$.
Später werden wir dieses Resultat im Zusammenhang mit der
Überlagerungstheorie verwenden, denn hier besagt das Resultat nichts
anderes, als dass es nur drei mögliche Universelle Überlagerungen zu
jeder beliebigen Riemannschen Fläche gibt. Das erleichtert deren
Untersuchung natürlich ungemein.

Zu Beginn des Kapitels werden einige Hilfssätze bewiesen, bevor wir am
Ende dann die Früchte unserer Arbeit ernten können. Zunächst einmal
beweisen wir den Riemannschen Abbildungssatz nicht
direkt für einfach zusammenhängende Riemannsche Flächen, sondern für
Riemannsche Flächen mit verschwindender holomorpher deRham Gruppe
(vgl. \ref{def:hol-deRham}). Wie wir am Ende sehen werden, ist dies
keine Einschränkung, allerdings müssen wir erst ein paar Eigenschaften
für diese Riemannschen Flächen zusammentragen. Der restliche Teil
dieses Kapitels besteht dann darin spezielle Funktionenfolgen
zu konstruieren. Diese liefern uns schlussendlich bilholomorphe
Abbildungen zwischen unserer Riemannschen Fläche $X$ und $\P^1$, $\C$
oder $B$, was den Riemannschen Abbildungssatz beweist.


\begin{defin}
  Wir setzen
  \begin{align*}
    B_\infty(0) & := \C  && \text{und}
    B & := B_1(0)
  \end{align*}
\end{defin}



\begin{defin}
  \label{def:hol-deRham}
  Sei $X$ eine Riemannsche Fläche, dann heißt
  \[
  Rh_\hol^1(X) := \Omega(X)/\d[\hol(X)]
  \]
  \init{holomorphe deRham Gruppe}.
\end{defin}

\begin{lemma}
  \label{lemma:ex-log}
  Sei $X$ eine Riemannsche Fläche mit $Rh^1_\hol(X) = 0$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Zu jeder holomorphen Funktionen $f: X \ra \C^\times$ existieren
    $g, h \in \hol(X)$ mit $e^g = f$ und $h^2 = f$.
  \item Zu jeder harmonischen Funktion $u: X \ra \R$ existiert ein $f
    \in \hol(X)$ mit $u = \Re(f)$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $f^{-1}\d[f] \in \Omega(X)$, und wegen $Rh^1_\hol(X) = 0$
    finden wir ein $g \in \hol(X)$ mit $\d[g] = f^{-1} \d[f]$. 
    Wir können ohne Einschränkung annehmen, dass ein $a \in X$ existiert mit $ e^{g(a)} =
    f(a)$, ansonsten betrachten wir $g + c$ für ein $c \in \C$. Weiterhin erhalten wir
    \begin{align*}
      \d[(f e^{-g})] & = \d[(f)] e^{-g} + f e^{-g} (-1) f^{-1}\d[f] = 0.
    \end{align*}
    Also ist $fe^{-g} \equiv $ const und aus $f(a) e^{-g(a)} = 1$
    erhalten wir
    \[
    f \equiv e^g.
    \]
    Damit ist der erste Teil der Aussage gezeigt. Für den zweiten
    setzen wir nun einfach
    \[
    h := e^{\frac{g}{2}}.
    \]
  \item Nach Satz \ref{thm:harm-form} existiert genau ein $\omega \in \Omega(X)$, so dass $\d[u]
    = \Re(\omega)$
    gilt. Wieder wegen $\Omega(X) = \d[\hol(X)]$,
    erhalten wir zunächst $\d[g] = \omega$ für ein $g \in \hol(X)$ und
    daraus weiterhin $\d[u] = \Re(\d[g])= \d[\Re(g)]$. Insgesamt erhalten wir
    \[
    u = \Re(g) + \text{const.}
    \]
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}
  \label{thm:Gebiet-Kreis}
  Sei $X$ eine nicht kompakte Riemannsche Fläche und $Y \Subset X$ ein
  Gebiet mit $Rh^1_{\hol}(Y) = 0$ und regulärem Rand.
  Dann existiert eine biholomorphe Abbildung auf den Einheitskreis $B$.
\end{thm}

\begin{proof}
  Sei $a \in Y$. Nach Weierstrass \ref{thm:Lösung-Divisor} existiert ein $g \in
  \hol(X)$, das eine Nullstelle erster Ordnung bei $a$ besitzt und
  ansonsten $g(x) \neq 0$ für alle $x \neq a$ erfüllt. 
  Nach Satz \ref{thm:dirichlet} existiert ein stetiges $u: \bar Y \ra
  \R$, s.d. $u|_Y$ harmonisch ist und
  \[
  u(y) = \log(g(y)) \qquad \forall y \in \partial Y
  \]
  erfüllt. 
  Nach Lemma \ref{lemma:ex-log} existiert ein $h \in \hol(Y)$ mit $u =
  \Re(h)$. 
  Wir setzen nun $f := e^{-h} g \in \hol(Y)$ und behaupten, dass $f: Y \ra
  B$ biholomorph ist.
  \begin{itemize}
  \item $f(Y) \subset B$: Sei $y \in Y$ beliebig. Dann gilt:
    \begin{align*}
      |f(y)| & = | e^{-h(y)} | \cdot | g(y)| \\
      & = e^{-u(y)} e^{\log(|g(y)|)} \\
      & = \exp(\log|g(y)| - u(y))
    \end{align*}
    Daran erkennen wir, dass $|f|$ stetig auf ganz $\bar Y$ fortgesetzt werden
    kann. Außerdem nimmt $|f|$ auf $\partial Y$ nach Konstruktion konstant den Wert 1 an. Da
    $f$ eine holomorphe Funktion ist werden Extrema auf dem Rand
    angenommen und da $f$ weiterhin nicht konstant ist ($f(a) = 0$)
    erhalten wir aus dem Maximum-Prinzip:
    \[
    |f(y)| < 1 \qquad \forall y \in Y
    \]
    und damit $f(Y) \subset B$.
  \item $f$ ist eigentlich: Sei $0 < r < 1$ und $Y_r :=
    f^{-1}(\overline{B_r(0)})$. 
    Dann ist $Y_r$ kompakt als abgeschlossene Teilmenge von $\bar Y$.
  \item $f$ ist biholomorph: $f$ nimmt jeden Wert gleichhäufig an, da
    es sich um eine eigentlich Abbildung handelt (vgl. \cite[Satz 4.24]{For}). Weiterhin wird $0$
    genau einmal angenommen. Also ist $f: Y \ra B$ bijektiv und
    holomorph. Das genügt nach \cite[Kor. 2.5]{For} bereits, um zu zeigen, dass $f$ biholomorph
    ist.

  \end{itemize}

\end{proof}

\begin{prop}
  \label{prop:kreis}
  Sei $f: B_r(0) \ra B_{r'}(0)$ holomorph. Dann gilt: $|f'(0)| \leq \frac{r'}{r}$
\end{prop}

\begin{proof}
  Unter Ausnutzung der Cauchyschen Integralformel erhalten wir
  \begin{align*}
    |f'(0)| & = \left | \frac{1}{2\pi i} \int_{|z| = r} \frac{f(z)}{z^2}
      \d[z] \right | \\
    & = \left | \frac{1}{2 \pi i} \int_0^1 \frac{f(r e^{2\pi it})}{r^2
        e^{4\pi i t}} r 2\pi i e^{2\pi i t} \d[t] \right | \\
    & \leq \int_0^1 \frac{|f(r e^{2\pi it})|}{r} \d[t] \\
    & \leq \frac{r'}{r} \int_0^1 \d[t] \\
    & = \frac{r'}{r}.
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{lemma}
  \label{lemma:funktion-kompakt}
  Sei $G \subset \C$ ein Gebiet, so dass $\C\setminus G$ einen inneren
  Punkt besitzt. Sei $\omega_0 \in G$. Dann ist
  \begin{align}
  \{f \in \hol(B): f(B) \subset G \text{ und } f(0) = \omega_0
  \} \label{eq:menge} 
  \end{align}
  eine kompakte Teilmenge von $\hol(B)$ bzgl. der Konvergenz auf
  kompakten Teilmengen.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Sei $a  \in \mathring{(\C \setminus G)}$. Wir bezeichnen die
  Menge in  \eqref{eq:menge} mit $M$ und behaupten, dass die Abbildung
  \[
  z \mapsto \frac{1}{z-a}
  \]
  das Gebiet $G$ biholomorph auf ein Teilgebiet eines
  $B_r(0)$ für ein $r < \infty$ abbildet. 
  Der Abstand $d:= \operatorname{dist}(\{a\},G)> 0$ existiert, da $a \notin \bar
  G$, denn $a$ ist ein innerer Punkt von $\C \setminus G$. Deshalb
  folgt
  \[
  \left | \frac{1}{z-a} \right |< \frac1d \qquad \forall z \in G.
  \]
  Also sind die $f \in M$ gleichmäßig beschränkt und aus dem Satz von
  Montel (vgl. \cite[Satz 4.9]{Frei}) erhalten wir die Kompaktheit von $M$.
\end{proof}

\begin{defin}
  Sei $\S$\index{$\S$} die Menge aller injektiven holomorphen Funktionen $f: B \ra
  \C$ mit $f(0) = 0$ und $f'(0)= 1$.
\end{defin}

\begin{lemma}
  \label{lemma:schlicht-max-rad}
  Sei $f \in \S$. Dann existiert ein maximales $r \geq 0$ mit $B_r(0) \subseteq
  f(B)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Sei $M:= \{ r\geq 0\mid B_r(0) \subseteq f(B) \}$ und $r \in M$. Da $f$ injektiv und
  holomorph ist, existiert eine holomorphe Funktion $\phi: B_r(0) \ra
  B$ mit $f \circ \phi = \id_{B_r(0)}$ und $\phi'(0) = 1$. Damit wissen
  wir aber
  \[
  1 = \phi'(0) \leq \frac{1}{r}
  \]
  Also ist $r \leq 1$ und somit $M$ beschränkt. Setzen wir nun $\tilde
  r := \sup M$, so müssen wir noch zeigen, dass $B_{\tilde r}(0) \subseteq
  f(B)$.
  Sei $(r_n)_{n \in \N}\subseteq M$ mit $r_n \xrightarrow{n \ra
    \infty} \tilde r$ und $z \in B_{\tilde r}(0)$. Dann existiert ein $n \in \N$,
  so dass $z \in B_{r_n}(0)\subseteq f(B)$ und erhalten somit direkt
  $B_{\tilde r}(0) \subseteq f(B)$.
\end{proof}

\begin{thm}
  \label{thm:schlicht-kompakt}
  $\S$ ist kompakt in $\hol(B)$.
\end{thm}

\begin{proof}
  Sei $(f_n)_{n \in \N} \subset \S$.
  Nach Lemma \ref{lemma:schlicht-max-rad}  finden wir zu jedem $n \in \N$
  ein maximales $r_n \geq 0$ mit $B_{r_n}(0) \subseteq f_n(B)$. Setzen wir
  wieder $\phi_n:=f_n^{-1} : B_{r_n}(0) \ra B$, so erhalten wir $1 =
  |\phi_n'(0)| \leq \frac{1}{r_n}$ und damit $r_n \leq 1$. 
  Sei $a_n \in \partial B_{r_n}(0)$, so dass $a_n \notin f_n(B)$. Dies ist
  aufgrund der Maximalität von $r_n$ immer möglich. Damit definieren
  wir nun $g_n := \frac{f_n}{a_n}$. Wir erhalten $B \subseteq g_n(B)$
  und
  \begin{align}
  1 \notin g_n(B). \label{nicht-1}
  \end{align}
  Nun ist $g_n(B)$ über $g_n$ homöomorph zu $B$, also einfach
  zusammenhängend. Dies hat zur Folge, dass $Rh_\hol^1(g_n(B))$
  verschwindet. 
  Nach Lemma \ref{lemma:ex-log} existiert ein $\psi: g_n(B) \ra \C^\times$ mit
  $\psi(0) = i$ und $\psi^2(z) = z - 1 \quad \forall z \in g_n(B)$.
  Definiere wir $h_n := \psi \circ g_n$, so erhalten wir zunächst
  $h_n^2 = g_n - 1$ und behaupten, dass $w \in h_n(B)$ impliziert,
  dass $-w \notin h_n(B)$ gilt.
  Angenommen es existierten $z_1,z_2 \in B$ mit $h_n(z_1) = w$ und
  $h_n(z_2) = -w$, dann hätten wir
  \begin{align*}
    g_n(z_1) & = h_n^2(z_1) +1 \\
    & = w^2 +1 \\
    & = (-w)^2 +1 \\
    & = h_n^2(z_2) +1 \\
    & = g(z_2)
  \end{align*}
  Da nun $g$ aber injektiv ist, folgte $z_1 = z_2$ und damit $w =
  0$. Wir erhielten $g(z_1) = 1$, was einen Widerspruch zu Gleichung
  \eqref{nicht-1} darstellt. 

  Desweiteren führt $B \subseteq g_n(B)$ zu
  \[
  U:= \psi(B) \subseteq \psi(g_n(B)) = h_n(B).
  \]
  Also ist $(-U) \cap h_n(B) = \varnothing$.
  Wir definieren $G := \bigcup_{n \in \N} h_n(B)$ und behaupten
  zunächst, dass $G$ ein Gebiet ist.
  Nach dem Satz über die Gebietstreue sind alle $h_n(B)$ offen und
  somit auch $G$. Es bleibt also zu zeigen, dass $G$ zusammenhängend
  ist. Da wir uns in $\C$ befinden fallen die Begriffe des
  Zusammenhangs und des Wegzusammenhangs zusammen und wir zeigen, dass
  $G$ wegzusammenhängend ist.
  Seien dazu $z, w \in G$. Dann existieren $n, \tilde n \in \N$, so
  dass $z \in h_n(B)$ und $w \in h_{\tilde n} (B)$. Weiterhin ist
  $h_l(0) = i$ für beliebige $l \in \N$, d.h. $i \in h_l(B)$ für alle
  $l \in \N$. Nun sind die $h_l(B)$ Gebiete nach dem Satz über
  die Gebietstreue, also finden wir zwei stetige Kurven $c_1: I \ra
  h_n(B)$ und $c_2: I \ra h_{\tilde n}(B)$ mit $c_1(0) = z$, $c_1(1) =
  i$, $c_2(0) = i$ und $c_2(1) = w$. Definieren wir nun
  \[
  c: I \ra G, \quad c(t) :=
  \begin{cases}
    c_1(2t) & \text{für } 0 \leq t < \frac12\\
    c_2(2t-1) & \text{für } \frac12 \leq t \leq 1
  \end{cases}
  \]
  so finden wir eine Kurve in $G$ mit $c(0) = z$ und $c(1) = w$. Damit
  ist $G$ wegzusammenhängend, also ein Gebiet.

  Weiterhin gilt $G \cap -U = \varnothing$, da $h_n(B) \cap -U =
  \varnothing$ ist. Also besitzt das Komplement von $G$ einen inneren Punkt.
  Schlußendlich verwenden wir noch, dass $h_n(0) = i$ ist und
  erhalten, dass Lemma \ref{lemma:funktion-kompakt} anwendbar ist.
  $(h_n)_{n \in \N}$ besitzt demnach
  eine konvergente Teilfolge. Aufgelöst nach $f_n =
  a_n(1 + h_n^2)$ mit $|a_n| \leq 1$ erhalten wir also eine
  konvergente Teilfolge
  \[
  f_{n_k} \xrightarrow{k \ra \infty} f: B \ra \C.
  \]
  Dann ist $f$ klarerweise holomorph und es gilt $f(0) = 0$ und $f'(0)
  = 1$, also ist $f$ insbesondere nicht konstant.

  Zu zeigen bleibt nun nur noch die Injektivität von $f$.
  Nehmen wir also an $f$ wäre nicht injektiv. Dann existierte ein $a \in \C$,
  so dass $f-a$ mindestens zwei Nullstellen besäße. Nun könnten wir
  einen Radius $r < 1$ finden, so dass $f-a$ mindestens $k\geq 2$
  Nullstellen besäße und auf $\partial B_r(0)$ nicht
  verschwände. \footnote{Könnten wir kein solches $r$ finden, wäre $f-a$
  bereits konstant Null nach dem Identitätssatz.} Unter Verwendung des
  Null- und Polstellenzählenden Integrals erhielten wir
  \[
  k = \frac1{2\pi i} \int_{z = |r|} \frac{f'(z)}{f(z) - a} \d[z].
  \]
  Aber das Integral ist stetig bzgl. gleichmäßiger Konvergenz,
  d.h. insbesondere, dass für jedes $f_{n_l}$ nahe genug an $f$ das
  Integral auch $k$ ergeben müsste. Dies ist ein Widerspruch zur
  Injektivität der $f_{n_l}$, also ist $f$ auch injektiv. 
  Dies vervollständigt den Beweis.
\end{proof}

\begin{lemma}
  \label{lemma:bihol-kreis}
  Sei $R \in ]0, \infty]$, $Y \subsetneq B_R(0)$ ein Gebiet, $0 \in Y$
  und $Rh_\hol^1(Y) = 0$. 
  Dann existiert ein $0< r <R$ und eine holomorphe Funktion $f: Y \ra B_r(0)$ mit $f(0) =
  0$ und $f'(0) = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Sei zunächst $R < \infty$. Wir können ohne Einschränkung annehmen,
  dass $Y \subsetneq B$ gilt, ansonsten betrachten wir $\tilde Y =
  \frac{Y}{R}$. Nach Voraussetzung existiert ein $a \in B \setminus
  Y$. Wir betrachten
  \[
  \phi: B \ra B, \quad \phi(z) := \frac{z-a}{1-\bar a z}.
  \]
  Es folgt $0 \notin \phi(Y)$. Nach Lemma \ref{lemma:ex-log} existiert ein
  $g \in \hol(Y)$ mit $g^2 = \phi|_Y$. Also ist $g(Y) \subseteq
  B$. Wir definieren nun eine weitere Hilfsfunktion
  \[
  \psi(z) := \frac{z-b}{1 - \bar b z}, \qquad b:= g(0).
  \]
  Zusammen mit $g$ ergibt dies unsere letzte Hilfsfunktion $h :=
  \psi \circ g: Y \ra B$ mit $h(0) = 0$. Wir setzen
  \begin{align*}
    \gamma := h'(0) & = \psi'(b) g'(0) \\
    & = \psi'(b) \cdot \frac{\phi'(0)}{2 g(0)} \\
    & = \frac{1}{1-|b|^2} \frac{1-|a|^2}{2b} \\
    & = \frac{1 + |b|^2}{2b}.
  \end{align*}
  Damit erhalten wir $|\gamma| > 1$.\footnote{Die Funktion $x \mapsto
    \frac12 \left ( \frac1x + x \right )$ nimmt bei $x = 1$ ihr
    striktes Minimum an und ist für $0 < x< 1$ echt größer als 1.} Setzen
  wir nun $r := \frac{1}{\gamma} < 1 = R$ und $f :=
  \frac{h}{\gamma}$ haben wir die gewünschte Funktion gefunden.

  Wenden wir uns nun dem Fall $R = \infty$ zu. Nach Voraussetzung
  existiert ein $a \in \C \setminus Y$. Wir betrachten
  \[
  \phi: \C \ra \C, \quad \phi(z) = z -a.
  \]
  Nun gilt aber $0 \notin \phi(Y)$. Nach Lemma \ref{lemma:ex-log}
  existiert ein $g \in \hol(Y)$ mit $g^2 = \phi|_Y$. Völlig analog
  zum Beweis von Satz \ref{thm:schlicht-kompakt} erhalten wir für $w
  \in g(Y)$, dass $-w \notin g(Y)$ gilt. $g$ ist nicht konstant und damit
  eine offene Abbbildung. Sei $b \in g(Y)$. Dann existiert ein
  $\epsilon > 0$, s.d. $B_{\epsilon}(b) \subseteq g(Y)$. Da nun  $w
  \in g(Y)$ impliziert, dass $-w \notin g(Y)$ gilt, folgt insbesondere $-w \notin
  B_\epsilon(b)$. Also erhalten wir
  \[
  |-w - b| = |w + b| \geq \epsilon.
  \]
  Das bedeutet wir können
  \[
  \psi: g(Y) \ra \C, \quad \psi(w) = \frac{1}{w+b}
  \]
  definieren. Dann ist $\psi$ holomorph und es gilt $|\psi(w)| \leq
  \frac{1}{\epsilon}$ für jedes $w \in g(Y)$. 
  Damit können wir eine holomorphe Abbildung $\tilde \psi: Y \ra B$
  finden. Setzen wir nun noch $c:= \tilde \psi(0)$ und betrachten
  \[
  \eta: B \ra B, \quad \eta(z) = \frac{z-c}{1-\bar c z},
  \]
  so können wir $\tilde f := \eta \circ \tilde \psi: Y \ra B$
  definieren. $\tilde f$ erfüllt dabei die Eigenschaften $\tilde f(0)
  = 0$ und
  \begin{align*}
    \tilde f'(0) & = \eta'(c) \cdot \tilde \psi'(0) \\
    & = \frac{1}{1- |c|^2} \cdot r \cdot \psi'(g(0)) \cdot g'(0) \\
    & = \frac{r}{1 - |c|^2} \cdot \frac{-1}{(g(0) + b)^2} \cdot
    \frac{\phi'(0)}{2 g(0)} \\
    & = \frac{r}{1- |c|^2} \cdot \frac{-1}{(g(0) + b)^2} \cdot
    \frac{1}{2 g(0)} \\
    & \neq 0.
  \end{align*}
  Das heißt nach dem gleichen Skalierungsargument, wie im ersten
  Fall erhalten wir eine holomorphe Abbildung $f: Y \ra B_r(0)$, wobei
  $r < R = \infty$ gilt.
\end{proof}

\begin{lemma}
  \label{lemma:runge-keine-kohomo}
  Sei $X$ eine nicht kompakte Riemannsche Fläche, $Rh_\hol^1(X) = 0$ und
  $Y \subseteq X$ ein Runge-Gebiet. Dann gilt $Rh_\hol^1(Y) = 0$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Sei $\omega \in \Omega(Y)$ nach Korollar
  \ref{cor:nicht-verschwindende-1-form} existiert ein $w_0 \in
  \Omega(X)$ ohne Nullstellen. Daher
  existiert ein $f \in \hol(Y)$ mit $\omega = f \omega_0$. 
  Der Rungesche Approximationssatz besagt nun, dass eine Folge $(f_n)_{n
    \in \N} \subseteq \hol(X)$ existiert, so dass $f_n \ra f$ kompakt
  auf $Y$ konvergiert.
  Sei nun $\alpha$ eine beliebige geschlossene Kurve in $Y$. 
  Dann gilt
  \[
  0 = \int_\alpha f_n \omega_0 \xrightarrow{n \ra \infty} \int_\alpha
  \omega.
  \]
  Also verschwindet $\int_\alpha \omega$ für jede geschlossene
  Kurve. Demnach besitzt $\omega$ nach \cite[Satz 10.15]{For} eine Stammfunktion und
  damit verschwindet $Rh_\hol^1(Y)$.
\end{proof}


\begin{thm}[Der Riemannsche Abbildungssatz]
  \label{thm:rmt}
  Sei $X$ eine Riemannsche Fläche mit $Rh_\hol^1(X) = 0$. Dann ist $X$
  konform äquivalent
  \begin{enumerate}
  \item zur Riemannschen Zahlenkugel $\P^1$,
  \item zur Komplexen Ebene $\C$ oder
  \item zur Einheitskreisscheibe $B$.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Wir betrachten zunächst den Fall,
  dass $X$ kompakt ist. Dann wissen wir, dass $\d
  \hol(X) = 0$ und damit auch $\Omega(X) = 0$ ist. Nun liefert uns der
  Serresche Dualitätssatz, dass $H^0(X, \Omega) \cong H^1(X,
  \hol)^\ast$ gilt . Da $\Omega(X) \cong H^0(X, \Omega)$ grundsätzlich
  erfüllt ist
  und im kompakten Fall $H^1(X, \hol)$ ein endlich dimensionaler
  Vektorraum ist, erhalten wir
  \[
  H^1(X, \hol) \cong H^1(X, \hol)^\ast = 0.
  \]
  Also ist das Geschlecht unserer kompakten Riemanschen Fläche 0 und
  aus dem Satz von Riemann-Roch erhalten wir, dass $X$ konform
  äquivalent zu $\P^1$ ist.

  Ist nun $X$ nicht kompakt, so existiert nach Satz \ref{thm:Ausschöpfung-Runge}
  eine Ausschöpfung
  \[
  Y_0 \Subset Y_1 \Subset Y_2 \Subset \dots
  \]
  von $X$, wobei die $Y_i$ Rungegebiete mit regulärem Rand sind. 
  Nach Lemma \ref{lemma:runge-keine-kohomo} verschwindet
  $Rh_{\hol}^1(Y_i)$ für jedes $i \in \N$.
  Aus Satz \ref{thm:Gebiet-Kreis} erhalten wir, dass die $Y_i$
  konform äquivalent zu $B$ sind. 
  Sei $a \in Y_0$ und $(U,z)$ eine Koordinatenumgebung von $a$. Dann
  existieren $r_n <0$ und eine biholomorphe Abbildung $f_n: Y_n \ra
  B_{r_n}(0)$ mit $f_n(a) = 0$ und $\frac{\d[f_n]}{\d[z]}(a) = 1$, denn
  betrachten wir die Abbildung $\tilde f_n : Y_n \ra B$ die nach
  Satz \ref{thm:Gebiet-Kreis} existiert und die Abbildung
  \[
  \phi: B \ra B, \quad\phi_n(z) := \frac{z- \tilde f_n(a)}{1 - z \overline{\tilde
      f_n(a)}},
  \]
  so erhalten wir zunächts $\bar f_n := \phi_n \circ \tilde
  f_n$. Diese erfüllt $\bar f_n : Y_n \ra B$ und $\bar f_n(a) =
  0$. Setzen wir nun $r_n^{-1} := \left | \frac{\d[\bar f(a)]}{\d[z]}
  \right |$ und $f_n := r_n \cdot \bar f_n : Y_n \ra B_{r_n}(0)$, so
  haben wir die gewünschte Abbildung gefunden. 
  Weiterhin gilt $r_n \leq r_{n+1}$ für jedes $n \in \N$, denn $h:
  f_{n+1} \circ f_n^{-1} : B_{r_n}(0) \ra B_{r_{n+1}}(0)$ erfüllt $h(0)=0$
  und $h'(0) = 1$, also $1 = |h'(0)| \leq \frac{r_{n+1}}{r_n}$ nach
  Proposition \ref{prop:kreis}. 
  Wir setzen nun
  \[
  R := \lim_{n \ra \infty} r_n \in ]0, \infty]
  \]
  und behaupten, dass $X$ biholomorph auf $B_R(0)$ abgebildet wird. Dazu
  betrachten wir die Funktionenfolge $(f_n)_{n \in \N}$. Wir
  behaupten, dass eine Teilfolge $(f_{n_k})_{k \in \N}$ existiert,
  so dass $(f_{n_k}|_{Y_m})_{k \geq m}$ für beliebige $m \in \N$
  kompakt auf $Y_m$ konvergiert. 
  Dazu definieren wir $g_n(z) := \frac{1}{r_0} f_n(f_0^{-1}(r_0 z))$
  für alle $n \geq 0$. Damit sind die $g_n : B \ra \C$ injektive
  holomorphe Funktionen mit $g_n(0) = 0$ und $g_n'(0) = 1$, also
  $g_n \in \S$ und aus Satz \ref{thm:schlicht-kompakt}
  erhalten wir eine konvergente Teilfolge $(g_{n_k})_{k \in\N}$.
  Diese Teilfolge gibt uns direkt eine konvergente Teilfolge
  $(f_{n_{0k}})_{k\in\N}$.
  Wenden wir die gleiche Konstruktion nun auf
  $\frac{1}{r_1}f_{n_{0k}}(f_1^{-1}(r_1z))$ erhalten wir eine
  Teilfolge $(f_{n_{1k}})_k$. Induktiv erhalten wir so zu jedem $Y_m$
  eine konvergente Teilfolge $(f_{n_{mk}})$. 
  Setzen wir $f_{n_k} := f_{n_{kk}}$, so erhalten wir die gewünschte
  Teilfolge.
  Sei $f \in \hol(X)$ der Grenzwert von $(f_{n_k})_{k \in \N}$. Dann
  können wir analog zum Beweis von Satz \ref{thm:schlicht-kompakt}
  zeigen, dass $f$ injektiv ist und $f(a) = 0$ und
  $\frac{\d[f(a)]}{\d[z]} = 1$ genügt. 

  Wir zeigen nun, dass $X$ via $f$ konform äquivalent zu $B_R(0)$ ist.
  Zunächst folgt aus $|f_{n_k}(x)| < r_{n_k}$ für beliebige $x \in X$
  und $k \in \N$ groß genug, dass $|f(x)| \leq R$ gilt. Da $f$
  holomorph und nicht-konstant, also eine offene Abbildung ist, erhalten wir direkt,
  dass $f(x) \subset B_R(0)$ ist. Ansonsten gäbe es ein $z \in f(x)$ mit
  $z \in \partial B_R(0)$. Dieses $z$ kann aber kein innerer Punkt von
  $f(B)$ sein. Ein Widerspruch. 

  Es bleibt also nur noch die Surjektivität zu zeigen. 
  Angenommen $f$ wäre nicht surjektiv. Dann existierte nach Lemma
  \ref{lemma:bihol-kreis} ein $0 < r < R$ und eine holomorphe
  Abbildung $g: f(X) \ra B_r(0)$ mit $g(0) = 0$ und $g'(0) = 1$. 
  Sei nun $n$ so groß gewählt, dass $r_n > r$. Dann gälte für
  \[
  h:= g \circ f \circ f^{-1}_n : B_{r_n}(0) \ra B_r(0)
  \]
  $h(0)=0$, $h'(0) = 1$, aber $r < r_n$. Dies ist ein Widerspruch zu
  Proposition \ref{prop:kreis}. 
  Also ist $X$ konform äquivalent zu $B_R(0)$. Für $R = \infty$ also
  zu $\C$ und für $R < \infty$ zu $B$.
\end{proof}

\begin{rem}
  Dank \cite[Kor.16]{For} und \cite[Kor.10.7]{For} wissen wir bereits,
  dass jede einfach zusammenhängende Riemannsche
  Fläche eine verschwindende deRham-Gruppe hat und dementsprechend
  konform äquivalent zu $\P^1$, $\C$ oder $B$ ist, andererseits zeigt
  der Riemannsche Abbildungssatz, dass jede Riemannsche Fläche mit
  verschwindender deRham-Gruppe einfach zusammenhängend ist. Also
  haben wir unser eigentliche Resultat bewiesen, nämlich, dass jede
  einfachzusammenhängende Riemansche Fläche konform äquivalent zu
  einer der obigen drei ist.
\end{rem}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Bachelor"
%%% End: 
